---
title: 有限状态机
origin: https://www.zhihu.com/question/31634405/answer/633223390 
---

1. 什么是有限状态机？

有限状态机，（英语：Finite-state machine, FSM），又称有限状态自动机，简称状态机，是表示有限个状态以及在这些状态之间的转移和动作等行为的数学模型。

有限状态机的写法，逻辑清晰，表达力强，有利于封装事件。一个对象的状态越多、发生的事件越多，就越适合采用有限状态机的写法。

有限状态机是一种用来进行对象行为建模的工具，其作用主要是描述对象在它的生命周期内所经历的状态序列，以及如何响应来自外界的各种事件。在计算机科学中，有限状态机被广泛用于建模应用行为、硬件电路系统设计、软件工程，编译器、网络协议、和计算与语言的研究。

2. 有限状态机般的特点？

（1）可以用状态来描述事物，并且任一时刻，事物总是处于一种状态；

（2）事物拥有的状态总数是有限的；

（3）通过触发事物的某些行为，可以导致事物从一种状态过渡到另一种状态；

（4）事物状态变化是有规则的，A状态可以变换到B，B可以变换到C，A却不一定能变换到C；

（5）同一种行为，可以将事物从多种状态变成同种状态，但是不能从同种状态变成多种状态。

3. 适用场景

满足 3 点即可用：所需状态确定，有事件触发转变状态，总状态有限且转变有规律。

大体上编程都是对现实的抽象，有效状态机也不例外，当逻辑里面有大量判断需要转换状态时，有限状态机就有用处了，本质上其是用查表法来把处理逻辑独立到表中，从而可以用通用的代码去处理任意复杂的状态转换。 

具体场景有状态超多的词法分析(要识别各种关键字，运算符等等)，工控软件中，有些机器的控制逻辑也可以用到，扩展开来，任何复杂状态逻辑的处理都可以使用。